\chapter{Klassische Modellsuche}

\section{Problem [https://d-nb.info/1012132374/34]}

Für die Modellierung von Epidemien mit Kompartiment-Modellen betrachten wir gewöhnliche Differentialgleichungen erster Ordnung mit Parametern der Form $\mathbf{P} \in \mathbb{R}^m$

$$
\dot{\mathbf{x}}(t;\mathbf{P})=\mathbf{h}(t,\mathbf{x};\mathbf{P})
$$
und stetiger rechter Seite $ h:\mathbb{R}\times \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$


\section{Lösung des Linearen Ausgleichsproblems [https://d-nb.info/1012132374/34]}

Die Lösung $\mathbf{x}(t,\mathbf{P})$ obigen Systems kann durch die Lösung des lineare
Ausgleichsproblems angenähert werden. Dafür wird die Lösung zunächst durch die
Taylorapproximation erster Ordnung

\[
\bar{\mathbf{x}}(t,\mathbf{P})=\mathbf{x}(t;\mathbf{P}^0)+\frac{\partial
\mathbf{x}}{\partial \mathbf{P}_1}(t;\mathbf{P}^0)(\mathbf{P}_1-\mathbf{P}^0_1)+
\dots + \frac{\partial \mathbf{x}}{\partial \mathbf{P}_K}(t;\mathbf{P}^0)(\mathbf{P}_K-\mathbf{P}^0_K)
\]

um einen Parameterstartpunkt $\mathbf{P}^0$ linearisiert. Mit Messwerten
$\mathbf{y}^i$
entsteht das Optimierungsproblem 

\[
  \min_{\mathbf{P}}\Vert \mathbf{A}\Delta \mathbf{P}-\mathbf{b}\Vert^2_2
\]

mit 

\[
  \begin{aligned}
    \mathbf{A}=\left(
    \begin{matrix}
      \frac{\partial \mathbf{x}}{\partial P_1}(t_1;\mathbf{P}^0) & \dots & \frac{\partial \mathbf{x}
      }{\partial P_K}(t_1;\mathbf{P}^0) \\
      \vdots & \ddots & \vdots \\
      \frac{\partial \mathbf{x}} {\partial P_1}(t_M;\mathbf{P}^0) & \dots
      & \frac{\partial \mathbf{x}}{\partial P_K}(t_M;\mathbf{P}^0) \\
    \end{matrix}
    \right) &, &
    \mathbf{b}=\left(
    \begin{matrix}
      \mathbf{y}^1-\mathbf{x}(t_1;\mathbf{P}) \\
      \vdots \\
      \mathbf{y}^M-\mathbf{x}(t_M;\mathbf{P})\\
    \end{matrix}
    \right)
  \end{aligned}
\]

und 
\[
  \Delta \mathbf{P}=\left(
  \begin{aligned}
    \mathbf{P}_1-\mathbf{P}_1^0, & \dots &, \mathbf{P}_K-\mathbf{P}_K^0
  \end{aligned}
  \right)^T.
\]

Nach Anwendung des notwendigen Optimalitätkriteriums  erster Ordnung $\nabla
\Vert \mathbf{A}\Delta \mathbf{P}-\mathbf{b}\Vert^2_2=0$ und Multiplikation mit
$\mathbf{A}^T$ entsteht das System

\[
  \mathbf{A}^T\mathbf{A}\Delta\mathbf{P}=\mathbf{A}^T\mathbf{b}
\]

mit der positiv semidefiniten Gram-Matrix $\mathbf{A}^T\mathbf{A}$. Dieses
System lässt mich mit bekannten Lösern für lineare Gleichungssysteme lösen und
ist sogar eindeutig bestimmt, wenn $\mathbf{A}^T\mathbf{A}$ von vollem Rang ist.
\section{Regressions-Modell https://arxiv.org/pdf/2003.14391.pdf}


\section{Parametersuche mit Vorwissen}

In der Praxis häufig Parameter aus Beobachtung bekannt (z.B. Inkubationszeit, Kontaktparameter, )

